\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
%\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx} %BIlder einbinden
\usepackage{amsmath} %erweiterte Mathe-Zeichen
\usepackage{amsfonts} %weitere fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} %Umlaute & Co
\usepackage{hyperref} %Links
\usepackage{ifthen} %ifthenelse
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}

%\usepackage{algpseudocode} %Pseudocode
\usepackage{dsfont} % schöne Zahlenräumezeichen
\usepackage{amssymb, amsthm} %noch stärker erweiterte Mathe-Zeichen
\usepackage[nobottomtitles]{titlesec}
\usepackage{needspace}
\usepackage{tikz} %TikZ ist kein Zeichenprogramm
\usetikzlibrary{trees,automata,arrows,shapes,positioning}

\pagestyle{empty}


\topmargin-50pt

\newcounter{aufgabe}
\def\tand{&}

\newcommand{\makeTableLine}[2][0]{%
  \setcounter{aufgabe}{1}%
  \whiledo{\value{aufgabe} < #1}%
  {%
    #2\tand\stepcounter{aufgabe}%
  }
}

\newcommand{\aufgTable}[1]{
  \def\spalten{\numexpr #1 + 1 \relax}
  \begin{tabular}{|*{\spalten}{p{1cm}|}}
    \makeTableLine[\spalten]{A\theaufgabe}$\Sigma$~~\\ \hline
    \rule{0pt}{15pt}\makeTableLine[\spalten]{}\\
  \end{tabular}
}

\def\header#1#2#3#4#5#6#7{\pagestyle{empty}
\begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
\begin{flushleft}
{\bf #4}\\
#5
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
\begin{flushright}
#6 \vspace{0.5cm}\\
%                 Number of Columns    Definition of Columns      second empty line
% \begin{tabular}{|*{5}{C{1cm}|}}\hline A1&A2&A3&A4&$\Sigma$\\\hline&&&&\\\hline\end{tabular}\\\vspace*{0.1cm}
\aufgTable{#7}
\end{flushright}
\end{minipage}
\vspace{1cm}
\begin{center}
{\Large\bf Blatt #1}

{(Abgabe #3)}
\end{center}
}



%counts the exercisenumber
\newcounter{n}

%Kommando für Aufgaben
%\Aufgabe{AufgTitel}{Punktezahl}
\newcommand{\Aufgabe}[2]{\stepcounter{n}
\pagebreak[3]
% \ifnum\value{n}>1
% \newline
% \else
% \fi

\indent\textbf{Aufgabe \arabic{n}: #1} (#2 Punkte)\nopagebreak\\}
\renewcommand{\labelenumi}{\alph{enumi}) }



\begin{document}
    %\header{BlattNr}{Tutor}{Abgabedatum}{Vorlesungsname}{Namen}{Semester}{Anzahl Aufgaben}
    \header{5}{NN}{2015-01-15}{Kryptologie}{\textit{Cornelia Schulz}\\ \textit{Jan-Peter Hohloch}}{WS 14/15}{6}
    \vspace{1cm}

    \Aufgabe{Potenzen}{4}
        \begin{enumerate}[(a)]
            \item Idee: Bisektionsverfahren.\\
                Teste ob $\lceil\frac{n}{2}\rceil^m=n$. Falls ja, ist $n$ $m$-te Potenz einer natürlichen Zahl, falls nicht teste für $\lceil\frac{n}{2}\rceil\pm \lceil\frac{n}{2^2}\rceil$, je nachdem ob das Ergebnis vorher größer oder kleiner war als $n$. Wiederhole diesen Vorgang, bis $\lceil\frac{n}{2^i}\rceil=1$, danach terminiere. Falls bis dahin keine Zahl gefunden wurde, gibt es keine, $n$ ist also nicht $m$-te Potenz einer natürlichen Zahl.\\
                Dieser Algorithmus benötigt höchstens $\log n$ Rechenschritte, läuft also in polynomialer Zeit.
            \item Die kleinste Zahl $x$, deren $m$-te Potenz $n$ sein kann, ist $2$ ($1$ scheidet völlig aus, da $1^m = 1 \neq n$, da $n \geq 2$). Also gilt für das größtmögliche $m$: $2^m \leq n$.\\
            $2^m \leq n \Leftrightarrow m \leq \log_2(n)$, also teste den Algorithmus aus a) mit allen $m=2,...,\log_2(n)$.\\
            Laufzeit: $\mathcal{O}(\log^2(n))$, also polynomial in $\log(n)$.
            %TODO Bin wohl grade zu unkreativ...; mMn muss man solange ms testen bis 2^m größer wird als n; das ist aber nicht so wirklich befriedigend...
        \end{enumerate}

    \Aufgabe{Primitivwurzeln}{8}
        \begin{enumerate}[(a)]
            \item \begin{itemize}
                \item[`$\Rightarrow$'] $g^i\mod p$ Primitivwurzel $\Rightarrow ggT(i,p-1)=1$\\
                Angenommen $ggT(i,p-1)=a\not=1$, wir betrachten also $$g^i \mod p = g^{a\cdot\frac{i}{a}}\mod p=\left( g^\frac{i}{a}\right)^a\mod p$$
                Sei $b=\frac{p-1}{a}$. $1<b<p-1$, $b \in \mathbb{N}$, da $a|p-1$ und $1<a<p-1$. Es gilt:
                $$\left( g^i \right)^b \mod p = \left(\left( g^\frac{i}{a}\right)^a\right)^b\mod p=\left( g^\frac{i}{a}\right)^{p-1}\mod p=1$$
                Die Ordnung von $g^i$ ist also $b<p-1$, damit ist $g^i\mod p$ keine Primitivwurzel $\mod p$.\checkmark
                \item[`$\Leftarrow$'] $ggT(i,p-1)=1\Rightarrow g^i\mod p$ Primitivwurzel\\
                Es ist $(g^i)^{p-1} = g^{i \cdot (p-1)}=(g^{p-1})^i = 1^i = 1$, da $g$ Primitivwurzel.\\
                
                Außerdem zu zeigen: $(g^i)^\frac{p-1}{q} \neq 1 \pmod p \ \forall$ Primteiler $q$ von $p-1$:\\
                Aus $ggT(i,p-1)=1$ folgt: $ggT(i,q)=1 \ \forall$ Primteiler $q$ von $p-1$.\\
                $1 = (g^i)^\frac{p-1}{q} = g^{\frac{i \cdot (p-1)}{q}} = (g^\frac{i}{q})^{p-1} \Leftrightarrow \frac{i}{q}$ existiert.\\
                Da aber $ggT(i,q)=1$ und $q \neq 1$ (sonst $q$ kein Primteiler), existiert $\frac{i}{q}$ nicht und damit gilt: $(g^i)^\frac{p-1}{q} \neq 1 \ \forall$ Primteiler $q$ von $p-1$, somit $g^i$ Primitivwurzel. \qed
                
            \end{itemize}
            \item Nach (a) gibt es keine solche Zahl.\\
            Sofern Primitivwurzeln existieren ist $4$ als $g^i\mod p$ wie oben darstellbar:
            \begin{itemize}
            \item Falls $2$ Primitivwurzel$\mod p$ ist, ist $4=2^2 \mod p$, also $i=2$.
            \item Falls $2$ nicht Primitivwurzel$\mod p$ ist, sind $p,g$ ungerade. Sei $2 = g^j \mod p$.
            \begin{itemize}
            \item Fall 1: $j \leq \frac{p-1}{2}$. Dann ist $2j \leq p-1$.\\
            Dann ist $4=2 \cdot 2 = g^j \mod p \cdot g^j \mod p = g^{2j} \mod p = g^i \mod p$.\\
            Wegen $i=2j \leq p-1$ wird nicht$\mod p$ gerechnet, also ist $i$ gerade.
            \item Fall 2: $j > \frac{p-1}{2}$. Dann ist $2j > p-1$, aber $2j < 2(p-1)$, da $j<p-1$.\\
            Dann ist $4 = g^{2j} \mod p = g^{p-1+i}\mod p=g^{p-1}g^i \mod p = g^i \mod p$\\
            mit $i=2j-(p-1)$. Da $p-1$ gerade, ist $i$ gerade.
            \end{itemize}
            \end{itemize}
            Damit ist $ggT(i,p-1)\geq 2$, da $p-1$ und $i$ gerade sind.\\
            $4$ ist also keine Primitivwurzel.
            %, 4 ist also keine Primitivwurzel.
            \item Die Primitivwurzeln$\mod 29$ sind 2, 3, 8, 10, 11, 14, 15, 18, 19, 21, 26, 27
            \begin{verbatim}
import java.util.ArrayList;

public class Primitivwurzel {
    int p;

    public Primitivwurzel(int p){
        this.p=p;
    }

    public boolean isPrimitivwurzel(int g){
        int a=g;
        for(int i=2; i<p-1;i++){
            a*=g;
            a=a%p;
            if(a==1)
                return false;
        }
        return true;
    }

    public ArrayList<Integer> primitivwurzeln(){
        ArrayList<Integer> ps=new ArrayList<Integer>();
        for(int i=2; i<p; i++){
            if(isPrimitivwurzel(i)){
                ps.add(i);
            }
        }
        return ps;
    }
}
            \end{verbatim}
            \item Die Primitivwurzeln sind 3, 11, 12, 13, 15, 19, 21, 22, 23, 24, 26, 27, 30, 41, 42, 44, 46, 48, 51, 52, 54, 55, 71, 74, 75, 76, 82, 83, 84, 87, 91, 94, 95, 96, 97, 103, 104, 105, 107, 108, 110, 115, 117, 120, 122, 127, 131, 133, 148, 150, 154, 159, 161, 164, 166, 171, 173, 174, 176, 177, 178, 184, 185, 186, 187, 190, 194, 197, 198, 199, 205, 206, 207, 210, 226, 227, 229, 230, 233, 235, 237, 239, 240, 251, 254, 255, 257, 258, 259, 260, 262, 266, 268, 269, 270, 278. (Code von oben)\\
            Die kleinste Primitivwurzel$\mod 281$ ist also 3.\\
        \end{enumerate}

    \Aufgabe{Babystep-Giantstep}{3}
    \\
    $p=37$, $g=5$, suche $a\leq p-2$ mit $5^a \mod 37 = x = 4$\\
$t=\lceil \sqrt{p-1}\rceil = \lceil \sqrt{36} \rceil = 6$\\ \\
Giantstep-Liste ($g^{i \cdot t} \mod p$):\\
$i=0$: $5^{0 \cdot 6} \mod 37 = 1$\\
$i=1$: $5^{1 \cdot 6} \mod 37 = 11$\\
$i=2$: $5^{2 \cdot 6} \mod 37 = 10$\\
$i=3$: $5^{3 \cdot 6} \mod 37 = 36$\\
$i=4$: $5^{4 \cdot 6} \mod 37 = 26$\\
$i=5$: $5^{5 \cdot 6} \mod 37 = 27$\\
\\
Babystep-Liste ($x \cdot (g^{-1})^j \mod p$):\\
bestimme $g^{-1}=5^{-1} \mod 37$: $5 \cdot 15 \mod 37 = 75 \mod 37 = 1$, d.h. $5^{-1}=15$ in $\mathbb{Z}_{37}$\\
$j=0$: $4 \cdot 15^0 \mod 37 = 4$\\
$j=1$: $4 \cdot 15^1 \mod 37 = 23$\\
$j=2$: $4 \cdot 15^2 \mod 37 = 12$\\
$j=3$: $4 \cdot 15^3 \mod 37 = 32$\\
$j=4$: $4 \cdot 15^4 \mod 37 = 36$\\
\\
$\Rightarrow i=3, j=4$, also $a = i \cdot t + j = 3 \cdot 6 + 4 = 22$\\
$\Rightarrow$ Probe: $5^{22} \mod 37 = 4 \checkmark$\\

    \Aufgabe{Diffie-Hellmann-Verfahren}{5}
        \begin{enumerate}[(a)]
            \item $3^b\mod 19=9\Rightarrow b=2$ (trivial, da $3=\sqrt{9}$)\\
                $K=(g^a)^b\mod 19=12^2\mod 19=11$
            \item $(37,2,21)\Rightarrow a=22,$ da $2^{22}\mod 37=21$\\
            (B-G-step ergibt $2^{3\cdot 6}\mod 37 = 36 = 21 \cdot (2^{-1})^4 \mod 37$, also $a=3 \cdot 6 + 4 = 22$)\\
            Berechne nun $s=37-1-22=14$, da $(y^{22})^{-1}=y^{p-1}y^{-22}=y^{p-1-22}=y^s$\\%$y^{14}=(y^{22})^{-1}$.\\
            Es ist also $m=(y^s\cdot f)\mod p=(15^{14}\cdot 26 )\mod 37=30$.\\
        \end{enumerate}

    \Aufgabe{Abwandlung Diffie-Hellmann-Verfahren}{2}\\
        Es sind $p, g, x, y$ bekannt.\\
        Mittels EEA lässt sich aus $p,g$ $g^{-1}$ berechnen, sofern $ggT(p,g)=1$ (gilt, da p Primzahl). Hat man $g^{-1}$, so berechnet man\\
        $x \cdot g^{-1}\mod p=a \cdot g \cdot g^{-1} \mod p = a$ und\\
        $y \cdot g^{-1}\mod p=b \cdot g \cdot g^{-1} \mod p = b$\\
        und kann so den gemeinsamen Schlüssel $a\cdot b \cdot g \mod p$ berechnen.\\

    \Aufgabe{Potenzen}{6}
        \begin{enumerate}[(a)]
            \item Für Quadrate $a$ in $\mathds{Z}_p^*$ gilt $a^{\frac{p-1}{2}}\mod p=1$ (vgl. (b)), dies gilt für alle geraden Potenzen einer Primitivwurzel $g$, da $(g^i)^{\frac{p-1}{2}}\mod p=g^{\frac{i}{2}(p-1)}\mod p=1$ für gerade $i$. Da nur die Hälfte der Zahlen in $\mathds{Z}_p^*$ Quadrate sind, sind die gefundenen auch alle. Ungerade Potenzen sind also keine Quadrate.
            \item Für $p=2$:\\
                1 ist einziges Element und Quadrat, $1^x=1\forall x$\checkmark\\
                Sei also im Folgenden $p$ ungerade.\footnote{Beweis nach \url{http://dm.inf.uni-tuebingen.de/skripte/Kryptologie/Kryptologie_WS0809.pdf}}\\
                Die Menge der Quadrate ist eine Untergruppe von $\mathds{Z}_p^*$. Jeweils zwei Elemente haben dasselbe Quadrat ($y^2=(-y)^2$, aber $y\not=p-y$, da $2\not|p$), d.h. genau die Hälfte der Elemente in $\mathds{Z}_p^*$ sind Quadrate. Jedes Element besitzt also zwei oder keine Quadratwurzeln.\\
                Für Quadrate $a$ gilt also nach dem Satz von Lagrange (Mächtigkeit der Menge der Quadrate $=\frac{|\mathds{Z}_p^*|}{2}$) $a^{\frac{|\mathds{Z}_p^*|}{2}}\mod p=a^{\frac{p-1}{2}}\mod p=1$.\\
                $x^{\frac{p-1}{2}}-1\in\mathds{Z}_p[x]$ kann nur $\frac{p-1}{2}$ Nullstellen haben (die Quadrate), alle $a$, die keine Quadrate sind müssen also $a^{\frac{p-1}{2}}-1\not=0$ also $a^{\frac{p-1}{2}}\not=1$ sein.\qed
            \item $g^{Log_{p,g}(x)}=x\Rightarrow ( x^{\frac{p-1}{2}}\mod p=1\Leftrightarrow x$ Quadrat, d.h. $x = (g^y)^2$, d.h. $2 | Log_{p,g}(x))$\\%2|x\right)$\\
            Wenn $x$ Quadrat ist, ist die letzte Stelle von $Log_{p,g}(x)$ 0, sonst 1.\\
            Also teste, ob $x^{\frac{p-1}{2}} \mod p = 1$ (wenn ja, dann ist die letzte Stelle 0, sonst 1).
        \end{enumerate}
\end{document}

